Testes anteriores/T2/program_verification.md
@@ -1,0 +1,117 @@
+# Exercises on Program Verification with Dafny
+
+## Exercise 1
+
+**c)**
+
+```
+1. inserir pré e pós-condição
+
+{n >= 0}
+i := 0;
+x := 0;
+y := 1;
+while i < n
+{
+    x, y := y, x + y; // multiple assignment
+    i := i + 1;
+}
+{x = fib(n)}
+
+2. inserir asserções geradas pelo invariante e variante de ciclo
+
+{n >= 0}
+i := 0;
+x := 0;
+y := 1;
+{fib(i) = x ∧ fib(i + 1) = y ∧ 0 <= i <= n ∧ 0 <= n - i} // I
+while i < n
+{
+    {fib(i) = x ∧ fib(i + 1) = y ∧ 0 <= i <= n ∧ i < n ∧ 0 <= n - i ∧ n - i = V0} // I ∧ C ∧ V = V0
+    x, y := y, x + y; // multiple assignment
+    i := i + 1;
+    {fib(i) = x ∧ fib(i + 1) = y ∧ 0 <= i <= n ∧ 0 <= n - i ∧ 0 <= n - i < V0} // I ∧ 0 <= V < V0
+}
+{fib(i) = x ∧ fib(i + 1) = y ∧ 0 <= i <= n ∧ i >= n} // I ∧ ¬C
+{x = fib(n)}
+
+3. calcular pré-condiçoes mais fracas
+
+{n >= 0}
+{fib(0) = 0 ∧ fib(0 + 1) = 1 ∧ 0 <= 0 <= n ∧ 0 <= n - 0}
+i := 0;
+{fib(i) = 0 ∧ fib(i + 1) = 1 ∧ 0 <= i <= n ∧ 0 <= n - i}
+x := 0;
+{fib(i) = x ∧ fib(i + 1) = 1 ∧ 0 <= i <= n ∧ 0 <= n - i}
+y := 1;
+{fib(i) = x ∧ fib(i + 1) = y ∧ 0 <= i <= n ∧ 0 <= n - i} // I
+while i < n
+{
+    {fib(i) = x ∧ fib(i + 1) = y ∧ 0 <= i <= n ∧ i < n ∧ 0 <= n - i ∧ n - i = V0} // I ∧ C ∧ V = V0
+    {fib(i + 1) = y ∧ fib(i + 2) = x + y ∧ 0 <= i + 1 <= n ∧ 0 <= n - i - 1 < V0}
+    x, y := y, x + y; // multiple assignment
+    {fib(i + 1) = x ∧ fib(i + 2) = y ∧ 0 <= i + 1 <= n ∧ 0 <= n - i - 1 < V0}
+    i := i + 1;
+    {fib(i) = x ∧ fib(i + 1) = y ∧ 0 <= i <= n ∧ 0 <= n - i < V0} // I ∧ 0 <= V < V0
+}
+{fib(i) = x ∧ fib(i + 1) = y ∧ 0 <= i <= n ∧ i >= n} // I ∧ ¬C
+{x = fib(n)}
+
+4. provar as implicações
+
+(n >= 0) => (fib(0) = 0 ∧ fib(0 + 1) = 1 ∧ 0 <= 0 <= n ∧ 0 <= n - 0)
+<=> (0 <= n) => (0 = 0 ∧ 1 = 1 ∧ 0 <= n ∧ 0 <= n)
+<=> (0 <= n) => (True ∧ True ∧ 0 <= n)
+<=> (0 <= n) => (0 <= n)
+<=> True
+
+(fib(i) = x ∧ fib(i + 1) = y ∧ 0 <= i <= n ∧ i < n ∧ 0 <= n - i ∧ n - i = V0) => (fib(i + 1) = y ∧ fib(i + 2) = x + y ∧ 0 <= i + 1 <= n ∧ 0 <= n - i - 1 < V0)
+<=> (0 <= i <= n ∧ fib(i) = x ∧ fib(i + 1) = y ∧ i < n ∧ 0 <= n - i ∧ n - i = V0) => (0 <= i + 1 <= n ∧ fib(i + 1) = y ∧ fib(i + 2) = x + y ∧0 <= n - i - 1 < V0)
+<=> True
+
+(fib(i) = x ∧ fib(i + 1) = y ∧ 0 <= i <= n ∧ i >= n) => (x = fib(n))
+<=> (i = n ∧ fib(i) = x ∧ fib(i + 1) = y) => (x = fib(n))
+<=> True
+```
+
+## Exercise 2
+
+**c)**
+
+```
+
+{n >= 0}
+{0 <= 0 <= n ∧ fact(0) == 1 ∧ 0 <= n - 0}
+f := 1;
+{0 <= 0 <= n ∧ fact(0) == f ∧ 0 <= n - i}
+var i := 0;
+{0 <= i <= n ∧ fact(i) == f ∧ 0 <= n - i} // I
+while i < n
+{
+    {0 <= i <= n ∧ fact(i) == f ∧ 0 <= n - i ∧ i < n ∧ n - i = V0} // I ∧ C ∧ V = V0
+    {0 <= i + 1 <= n ∧ fact(i + 1) == f * (i + 1) ∧ 0 <= n - i - 1 < V0}
+    i := i + 1;
+    {0 <= i <= n ∧ fact(i) == f * i ∧ 0 <= n - i < V0}
+    f := f * i;
+    {0 <= i <= n ∧ fact(i) == f ∧ 0 <= n - i < V0} // I ∧ 0 <= V < V0
+}
+{0 <= i <= n ∧ fact(i) == f ∧ i >= n} // I ∧ ¬C
+{f = fact(n)}
+
+Provas
+
+(n >= 0) => (0 <= 0 <= n ∧ fact(0) = 1 ∧ 0 <= n - 0)
+<=> (n >= 0) => (n >= 0 ∧ 1 = 1 ∧ n >= 0)
+<=> (n >= 0) => (n >= 0)
+<=> True
+
+(0 <= i <= n ∧ fact(i) = f ∧ 0 <= n - i ∧ i < n ∧ n - i = V0) => (0 <= i + 1 <= n ∧ fact(i + 1) = f * (i + 1) ∧ 0 <= n - i - 1 < V0)
+<=> (0 <= i <= n ∧ fact(i) = f ∧ n - i = V0) => (0 <= i + 1 <= n ∧ fact(i + 1) = f * (i + 1) ∧ True ∧ n - i - 1 < V0)
+<=> (0 <= i < n ∧ fact(i) = f ∧ n - i = V0) => (0 <= i + 1 <= n ∧ fact(i + 1) = f * (i + 1) ∧ n - i - 1 < V0)
+<=> True
+
+(0 <= i <= n ∧ fact(i) == f ∧ i >= n) => (f = fact(n))
+<=> (i = n ∧ fact(i) == f) => (f = fact(n))
+<=> (fact(n) = f) => (fact(n) = f)
+<=> True
+```
